\chapter{Conclusión}
\label{chapter:conclusion}
\section{Grado de consecución}
La gran parte del proyecto se ha podido llevar a cabo, los empleados de la empresa pueden trabajar en remoto desde cualquier ubicación. Gracias a la VPN mantienen los dispositivos aislados de la red a la que se encuentran conectados y disponen de un control de acceso a los recursos necesarios. Además, la estructura soporta dispositivos Linux, Windows, Mac, iOS y Android\cite{OpenVPNDevices}. Si hablamos de escalabilidad, la red soporta hasta 65.534 equipos y a las máquinas virtuales se les pueden aumentar los recursos bajo demanda.

Teniendo en cuenta todo lo anterior y con las pruebas pertinentes realizadas, el proyecto se ha completado en su totalidad dentro de la fase de desarrollo.

\section{Nivel de satisfacción}
El nivel de satisfacción puede considerarse alto, cumpliendo con todos los requerimientos iniciales de la empresa y dejando bajo supervisión del departamento pertinente el correcto mantenimiento de la infraestructura.

A nivel personal también estoy bastante satisfecho, habiendo logrado manejar herramientas que no  había utilizado hasta ahora, como Google Cloud Platform, iptables y \LaTeX. Mi objetivo principal con este proyecto era aprender nuevas tecnologías y aplicar las que ya conocía en un ámbito en auge como puede ser el ecosistema en la nube. Además, gracias al apoyo y la experiencia que me ha aportado la FCT, he descubierto nuevas tecnologías como el EDR y servicios especializados de Cloudflare que, aunque no he implementado, me han motivado para seguir investigando y aprendiendo por mi cuenta.

\section{Propuestas de mejora}

Dada la cantidad de campos que abarca este proyecto, el tiempo siempre ha ido muy justo y, aunque se ha completado en la fase de desarrollo, no se ha podido documentar su implementación en un entorno de producción. Ciertos campos como el EDR o Google Workspace no he podido implementarlos por ser un producto demasiado especializado y necesitar modificar campos de dominio que no puedo respectivamente. 